\section{Actualització final de la infraestructura}

La plataforma inicial del projecte estava desplegada en una subscripció
empresarial externa. Quan aquesta subscripció va quedar deshabilitada o en mode
només lectura, el clúster AKS original va deixar de ser operable. La solució no
ha estat reparar aquest entorn, sinó reconstruir el desplegament en una
subscripció Azure for Students mantenint el mateix repositori, els mateixos
manifests Kubernetes i el mateix flux d'execució.

Aquesta migració és important per al projecte perquè demostra que la plataforma
no depèn d'un clúster concret. Si es disposa d'una subscripció activa, un ACR i
un AKS compatible, el sistema es pot tornar a aixecar aplicant els manifests del
repositori i reconstruint les imatges. Les mesures obtingudes després de la
migració, però, s'han d'interpretar com a resultats del nou entorn i no com una
continuació directa de l'entorn empresarial anterior.

\subsection{Configuració del clúster}

El clúster final s'ha creat a la regió \texttt{spaincentral}, amb Kubernetes
\texttt{1.34.7}, Azure CNI overlay i node pool \texttt{Standard\_B2s\_v2}. La
fase inicial va funcionar amb un sol node, però per a la demo final s'ha ampliat
a tres nodes. El motiu és pràctic: amb un sol node no era estable mantenir
Backstage, Elasticsearch, Kafka, NATS, RabbitMQ i els generadors de càrrega al
mateix temps.

El repartiment final ha estat:

\begin{itemize}
  \item \texttt{aks-nodepool1-10848180-vmss000001}: Kafka i Strimzi.
  \item \texttt{aks-nodepool1-10848180-vmss000002}: orquestrador i Jobs
        \texttt{load-generator}, etiquetat amb \texttt{benchmark-role=loadgen}.
  \item \texttt{aks-nodepool1-10848180-vmss000003}: NATS i RabbitMQ.
\end{itemize}

Aquest repartiment no converteix el clúster en un entorn de benchmarking
perfecte, però redueix el soroll més greu: evita que els generadors de càrrega
caiguin de manera aleatòria sobre nodes diferents i separa, tant com permet la
subscripció d'estudiant, brokers i càrrega.

\subsection{Canvis aplicats durant la migració}

Durant la reconstrucció s'han detectat i corregit diversos problemes:

\begin{itemize}
  \item La prova Confluent intentava connectar-se a
        \texttt{redpanda.brokers.svc.cluster.local:9093}. En el clúster final
        Confluent es documenta com a camí Kafka-compatible i usa
        \texttt{kafka-cluster-kafka-bootstrap.brokers.svc.cluster.local:9092}.
  \item NATS s'ha estabilitzat amb \texttt{nats://nats.brokers.svc.cluster.local:4222}.
        El servei \texttt{nats-headless} queda disponible per a monitoratge i
        comprovacions internes.
  \item RabbitMQ s'ha mantingut via
        \texttt{amqp://admin:<password>@rabbitmq.brokers.svc.cluster.local:5672}.
  \item Els Jobs de benchmark ara es fixen al node
        \texttt{benchmark-role=loadgen}.
  \item L'orquestrador incorpora cua interna i diferencia els estats
        \texttt{pending}, \texttt{running}, \texttt{completed},
        \texttt{failed} i \texttt{cancelled}.
  \item La pantalla de Resultats mostra els runs en curs a la fila principal i
        mou els pendents a una llista separada.
\end{itemize}

\subsection{Concurrència i qualitat de les dades}

El valor \texttt{MAX\_CONCURRENT\_RUNS} controla quants Jobs poden entrar al
clúster al mateix temps. Per a la demo final s'ha deixat a \texttt{3}, de manera
que es poden crear 16 execucions des del portal sense que Kubernetes rebi 16
pods simultanis al node de càrrega. Els runs sobrants queden en estat
\texttt{pending} fins que hi ha espai.

Per a una taula final de benchmarking, el valor recomanat continua sent
\texttt{1}. Amb tres runs simultanis s'obté una demo més ràpida, però els tres
generadors comparteixen node i poden introduir soroll en latència i throughput.
Per tant, els resultats de demo serveixen per validar el flux complet; els
resultats que es defensin com a comparació estricta s'han de repetir en mode
serial o explicitar aquesta limitació.

\subsection{Cost de l'entorn}

Azure for Students proporciona 100 USD de crèdit durant 12 mesos i no requereix
targeta de crèdit. Aquest crèdit cobreix consum real, però no elimina el cost
dels recursos. AKS pot estar en nivell de gestió Free, però els nodes, discs i
registre d'imatges consumeixen crèdit.

Segons Azure Retail Prices API consultada el 23/05/2026 per a
\texttt{spaincentral}, una VM \texttt{Standard\_B2s\_v2} Linux costa
aproximadament 0.0912 USD/h. Amb tres nodes:

\[
3 \times 0.0912 = 0.2736 \text{ USD/h}
\]

Si el clúster estigués encès 720 hores al mes:

\[
0.2736 \times 720 = 196.99 \text{ USD/mes}
\]

A aquesta xifra cal afegir aproximadament 5 USD/mes d'Azure Container Registry
Basic, l'emmagatzematge d'imatges, els discs gestionats i possibles costos de
trànsit. En conseqüència, el clúster no s'ha de mantenir encès permanentment:
amb tres nodes pot consumir el crèdit estudiantil en menys d'un mes si no
s'apaga.

Sense Azure for Students, el cost tècnic seria similar en tarifa Pay-As-You-Go,
però es facturaria directament. Amb Azure for Students, el mateix consum resta
del crèdit acadèmic disponible.

\subsection{Estat final de l'aplicació}

L'aplicació final queda organitzada en cinc pantalles principals. Home introdueix
els conceptes de productor, broker, consumidor i mètrica amb una lectura pas a
pas. Catàleg documenta arquitectures, protocols i plataformes amb versions i
notes de reproduïbilitat. Escenaris permet crear i executar combinacions.
Execucions mostra l'historial i els estats. Resultats mostra les mètriques en
directe i l'històric.

El catàleg final inclou 15 components predefinits, inclosa l'arquitectura
\texttt{SEA}. Les fitxes documenten la versió coneguda dels brokers i deixen
clar que Confluent s'avalua pel camí Kafka-compatible del clúster, no com una
instal·lació completa de Confluent Platform amb Schema Registry, ksqlDB o
Control Center.

Per a la demo final s'han deixat cinc escenaris predefinits: telemetria IoT amb
NATS, streaming de vídeo 4K amb Kafka, cas financer amb RabbitMQ, streaming 4K
pel camí Confluent compatible amb Kafka i un control base de Kafka. El format de
vídeo 8K continua disponible, però es tracta com una prova de payload gran:
abans d'usar-lo com a dada comparativa cal validar els límits de Kafka
\texttt{message.max.bytes}, \texttt{replica.fetch.max.bytes},
\texttt{socket.request.max.bytes} i la mida de fetch del consumidor. Aquesta
precaució evita interpretar com a rendiment dolent el que en realitat seria una
limitació de configuració en missatges de 2 MB.

Les fonts consultades per aquesta secció són:
\begin{itemize}
  \item Azure for Students: \url{https://azure.microsoft.com/en-us/free/students}
  \item AKS Free, Standard and Premium tiers:
        \url{https://learn.microsoft.com/azure/aks/free-standard-pricing-tiers}
  \item Azure Retail Prices API:
        \url{https://learn.microsoft.com/rest/api/cost-management/retail-prices/azure-retail-prices}
\end{itemize}
